\section{Conclusiones y perspectivas de trabajo futuro}

Se mostraron los fundamentos matemáticos y las metodologías de trabajo utilizadas para
generar las configuraciones necesarias para que, un robot caminante de
$2n$ patas, se mueva en el espacio con 6 grados de libertad y con un margen de
estabilidad conocido.

Se detalló el desarrollo matemático necesario para convertir esas configuraciones en
ángulos aplicables a actuadores de rotación. En este sentido se estudiaron los
robots paralelo y serie, utilizando las soluciones conocidas de la robótica
clásica para solucionar el problema cinemático inverso del robot.

Se desarrolló un software que permite hacer pruebas sobre los algoritmos
desarrollados, permitiendo la mejora progresiva. Como parte
del software se creó un entorno 3D que permite la visualización de los modos
de caminar pudiendo así estudiarlos antes de su implemenatación en el robot
real. Con el mismo software se generaron curvas de estabilidad y movimiento
que permitieron comparar distintos modos de caminar para enumerar sus
bondades y sus falencias.

Se hizo un sistema de control distribuido que permite probar estos modos de
caminar en dos modelos distintos de robot, sólo cambiando la morfología
utilizada en los algoritmos.

Se desarrolló un robot hexapod capaz de realizar los movimientos necesarios.
Utilizando el sistema de control se probaron los \emph{gaits} en la plataforma
robótica. 

Se demostró la versatilidad del sistema ejecutando el controlador en dos
configuraciones distintas, una generando las configuraciones dentro del robot y
visualizándolas en el entorno 3d en una PC, y la otra haciendo todos los
cálculos fuera del robot, siendo este el que ejecuta los movimientos.

Se demostró la versatilidad del sistema agregando una nueva plataforma robótica
con una morfología similar pero no idéntica. Sólo fue necesaria la definición
de un nuevo archivo de configuración morfológica y un nuevo actuador que
supiera cómo comunicar los ángulos a la nueva plataforma.


\subsection{Trabajo futuro}

Se dejan planteadas dos líneas de trabajo: por un lado se propone continuar con
el desarrollo de nuevos modos de caminar aprovechando la plataforma
desarrollada en este trabajo; por otro, se propone mejorar la plataforma
desarrollada para convertirla en una mejor herramienta en el estudio y control
de robots caminantes.

El desarrollo de nuevos modos de caminar incluye tanto los \emph{gaits} de caminata
lineal, los \emph{gaits} de giro, los \emph{gaits} de transición entre movimientos, como
nuevos generadores de trayectoria y mejora de los algoritmos de cálculo de
problema cinemático inverso. El sistema esta preparado para que esta tarea sea cómoda y no
implique grandes cambios en la estructura del programa.

La segunda línea de trabajo es la mejora del sistema en sí. El software debe
seguir evolucionando, algunas mejoras fueron listadas en la página del proyecto
para trabajo futuro. El cálculo del problema cinemático inverso, dependiendo de las
capacidades de la plataforma utilizada, puede llegar a ser pesado. Se debe
trabajar sobre los algoritmos de cálculo para bajar los requerimientos del
sistema. El agregado de un simulador físico al visualizador, convirtiéndolo en
un simulador, permitiría la comprobación visual de la estabilidad del robot.
